# CQRS - подход, в котором операции чтения отделены от операций записи 🎓

## Определение

-   CQRS — это разделение ответственности на команды и запросы, шаблон, который разделяет операции чтения и обновления для хранилища данных. Внедрив в приложение CQRS, можно максимально увеличить его производительность, масштабируемость и защиту. Гибкость, достигнутая при переходе на CQRS, позволяет системе лучше развиваться с течением времени и не мешает командам обновления вызывать конфликты слияния на уровне домена.

## Решение

CQRS разделяет операции чтения и записи в разных моделях, используя команды для обновления данных и запросы для чтения данных.

-   Команды должны быть основаны на задачах, а не на данных. ("Забронировать номер в отеле", а не "задать для параметра ReservationStatus значение Зарезервировано").

-   Команды могут размещаться в очереди для асинхронной обработки, а не синхронно.

-   Запросы никогда не изменяют данные в базе данных. Запрос возвращает объект передачи данных, который не содержит сведения о предметной области.

Наличие отдельных моделей запросов и обновлений упрощает проектирование и реализацию. Однако одним из недостатков является то, что код CQRS не может автоматически создаваться из схемы базы данных с помощью механизмов формирования шаблонов, таких как средства ORM.

## Оптимизация при работе с БД

Для дополнительной изоляции можно физически разделить данные для чтения и данные для записи. В этом случае в базе данных для чтения можно оптимизировать схему данных так, чтобы максимально эффективно выполнять запросы. Например, в ней можно хранить материализованные представления данных, чтобы не использовать сложные операции соединения или сложные объектно-реляционные сопоставления. Вы можете даже применить другой тип хранилища данных. Например, база данных для записи останется реляционной, а для чтения вы примените базу данных документов.

В качестве хранилища для чтения можно использовать реплику хранилища для записи с доступом на чтение. Более того, это могут быть хранилища с совершенно разными структурами данных. Использование нескольких реплик, доступных только для чтения, может повысить производительность запросов, особенно в распределенных сценариях, где реплики только для чтения расположены близко к экземплярам приложения.

Разделение хранилищ для чтения и записи позволяет правильно масштабировать каждое из них в соответствии с нагрузкой. Традиционно нагрузка на хранилища для чтения намного выше, чем на хранилища для записи.

## Преимущества CQRS:

-   **Независимое масштабирование**. CQRS позволяет раздельно масштабировать рабочие нагрузки чтения и записи, снижая риск конфликтов блокировки.

-   **Оптимизированные схемы данных**. Для процессов чтения можно применить схему, оптимизированную для запросов, а для процессов записи — другую схему, оптимизированную для обновлений.

-   **Безопасность**. Так будет проще назначить для выполнения операций записи данных только допустимые сущности домена.

-   **Разделение проблем**. Разделение процессов чтения и записи позволяет получить более гибкие и простые в обслуживании.Большая часть сложной бизнес-логики переместится в модель записи. Это в некоторой степени упростит модель чтения.

-   **Более простые запросы**. Сохраняя в базе данных для чтения материализованное представление данных, вы предотвратите использование приложением сложных соединений в запросах.
